\input{../../../main}


\teachermode\tagsmode

%\solmode
%\printtrue

\begin{document}
\printtask{
	\setphysstyle{ГЦФО 10}{Покрутим ещё}{\DTMdate{2020-10-27}}
	\task{
		Посчитайте момент инерции тонкой квадратной пластинки со стороной $a$ и массой $m$ относительно оси проходящей через центр перпендикулярно к пластине.
		\answer{$I = \frac{m a^2}{6}$} }

%	\task{
%		Посчитайте момент инерции равностороннего треугольника со стороной $a$ и массой $m$ относительно оси проходящей через его центр, перпендикулярно к нему.
%		\answer{$I = \frac{m a^2}{12}$} }

	\task{
		Посчитайте момент инерции кубика со стороной $a$ и массой $m$, относительно оси проходящей через его центр перпендикулярно к грани.
		\answer{$I = \frac{m a^2}{6}$} }

	\task{
		Посчитайте момент инерции тонкой прямоугольной пластинки со сторонами $a$ и $b$ и массой $m$ относительно оси проходящей через центр масс перпендикулярно к пластине.
		\answer{$I = \frac{m}{12} (a^2 + b^2)$} }

	\task{
		Посчитайте момент инерции полого толстостенного цилиндра относительно его оси симметрии, если его внешний радиус $r_1$, внутренний радиус $r_2$ и масса $m$.
		\answer{$I = \frac{m}{2} (r_1^2 + r_2^2)$}
	}

	\task{
		Посчитайте момент инерции полого тонкостенного эллипсоида с полуосями $a$, $b$ и $c$ и массой $m$ относительно его оси симметрии параллельной $a$, если момент инерции сплошного эллипсоида равен
		\begin{equation*}
			I = \frac{m}{5} (b^2 + c^2).
	\end{equation*} }
	

	\taskpic{
		Из однородного диска радиуса $R$ вырезали диск радиуса $r$. Расстояние между центром вырезанного и исходного дисков~--- $\ell$. Найдите момент инерции относительно оси, перпендикулярной к плоскости диска, проходящей через точку $O$ и через центр масс фигуры. Масса оставшейся части диска $m$.
		\answer{
			$I_O = \frac{R^4 - r^4 - 2 r^2 l^2}{2 (R^2 - r^2)} m$\\
			$I_C = \frac{R^2 + r^2}{2}m - \frac{R^2 r^2 l^2 }{(R^2 - r^2)^2} m$
		}
	}{
		\begin{tikzpicture}
		\def\r{0.351}
		\def\R{1}
		\def\l{0.5}
		\coordinate (O) at (0, 0);
		\coordinate (L) at (-30 : \l);
		\filldraw[color = black, fill = black!20] (O) circle(\R);
		\filldraw[color = black, fill = white] (L) circle(\r);
		\draw[->] (O) -- ++(60 : \R) node[above right] {$R$};
		\draw[->] (L) -- ++(-0 : \r) node[below right] {$r$};
		\draw[|<->|, thin] (O) ++(-120 : 0.1) node[below] {$\ell$} -- ++(-30 : \l);
		\fill 
			(O) circle(1pt) node[left] {$O$};
			(L) circle(1pt);
		\end{tikzpicture}
	}

	\taskpic{
		Посчитайте момент инерции треугольника Серпинского со стороной $a$ и массой $m$, относительно оси, проходящей через центр треугольника, перпендикулярной к нему.
		\answer{$I = \frac{m a^2}{9}$}
	}{
	\begin{tikzpicture}
		\def\r{1}
		\pgfmathsetmacro{\a}{sqrt(3) / 2};
		\filldraw(-30 : \r) -- (90 : \r) -- (210 : \r)
			(30 : \r / 2) -- (-90 : \r / 2) -- (-210 : \r / 2);
		\filldraw[color = black, fill = white]
			(0, 0) ++ (-30 : \r / 2) coordinate(O2)
				+ (-30 : -\r / 4) -- +(90 : -\r / 4)
				-- +(210 : -\r / 4) -- + (-30 : -\r / 4)
			(0, 0) ++ (90 : \r / 2) coordinate(O1)
				+ (-30 : -\r / 4) -- +(90 : -\r / 4)
				-- +(210 : -\r / 4) -- + (-30 : -\r / 4)
			(0, 0) ++ (210 : \r / 2) coordinate(O3)
				+ (-30 : -\r / 4) -- +(90 : -\r / 4)
				-- +(210 : -\r / 4) -- + (-30 : -\r / 4);
			\foreach \x in {1,2,3}{
				\filldraw[color = black, fill = white]
					(O\x) ++ (-30 : \r / 4) coordinate(A1)
					+ (-30 : -\r / 8) -- +(90 : -\r / 8)
					-- +(210 : -\r / 8) -- + (-30 : -\r / 8)
					(O\x) ++ (90 : \r / 4) coordinate(A2)
					+ (-30 : -\r / 8) -- +(90 : -\r / 8)
					-- +(210 : -\r / 8) -- + (-30 : -\r / 8)
					(O\x) ++ (210 : \r / 4) coordinate(A3)
					+ (-30 : -\r / 8) -- +(90 : -\r / 8)
					-- +(210 : -\r / 8) -- + (-30 : -\r / 8);
					\foreach \y in {1,2,3}{
						\filldraw[color = black, fill = white]
						(A\y) ++ (-30 : \r / 8) coordinate(B1)
						+ (-30 : -\r / 16) -- +(90 : -\r / 16)
						-- +(210 : -\r / 16) -- + (-30 : -\r / 16)
						(A\y) ++ (90 : \r / 8) coordinate(B2)
						+ (-30 : -\r / 16) -- +(90 : -\r / 16)
						-- +(210 : -\r / 16) -- + (-30 : -\r / 16)
						(A\y) ++ (210 : \r / 8) coordinate(B3)
						+ (-30 : -\r / 16) -- +(90 : -\r / 16)
						-- +(210 : -\r / 16) -- + (-30 : -\r / 16);
						\foreach \z in {1,2,3}{
							\fill[white]
							(B\z) ++ (-30 : \r / 16)
							+ (-30 : -\r / 32) -- +(90 : -\r / 32)
							-- +(210 : -\r / 32) -- + (-30 : -\r / 32)
							(B\z) ++ (90 : \r / 16)
							+ (-30 : -\r / 32) -- +(90 : -\r / 32)
							-- +(210 : -\r / 32) -- + (-30 : -\r / 32)
							(B\z) ++ (210 : \r / 16)
							+ (-30 : -\r / 32) -- +(90 : -\r / 32)
							-- +(210 : -\r / 32) -- + (-30 : -\r / 32);
			} } }
	\end{tikzpicture} }
	
	\vspace{20pt}
	\subsection*{Математика для физиков}
	\task{
		Для произвольных чиел $a_1, \ldots, a_n$ и $b_1, \ldots, b_n$ докажите, что
		\begin{equation*}
			\big(a_1 b_1 + \ldots + a_n b_n \big)^2
			\leq
			\big( a_1^2 + \ldots + a_n^2 \big)
			\big( b_1^2 + \ldots + b_n^2 \big)
			.
		\end{equation*} }
	\task{
		Докажите, что для произвольных положительных чисел $a_1, \ldots, a_n$ справедливо тождество
		\begin{equation*}
			\frac{a_1}{ s - a_1 }
			+ \ldots +
			\frac{a_n}{s - a_n}
			\geq \frac{n}{ n - 1}
			,
		\end{equation*}
	где $s = a_1 + \ldots + a_n$. }
	
}
\end{document}